\chapter{Mathau Eraill o Ddiwylliant}

\p{54} Yr wyf wedi sôn am ein cylchwyl lenyddol ni yn \textit{Traed Mewn Cyffion}, felly byr fydd ei hanes yma, er ei bod yn rhan bwysig o ddiwylliant ardal. ‘Eisteddfod’ y gelwir peth tebyg iddi heddiw, peth llawer llai. Uno y byddai Rhosgadfan a Rhostryfan yn y gylchwyl, a chynhelid hi brynhawn a nos Nadolig a’r noson gynt. Ei phwysigrwydd oedd y paratoi mawr ar ei chyfer, yr oedd y cystadlaethau mor niferus ac mor amrywiol. Byddai Rhostryfan fel cwch gwenyn am tua mis o flaen y cyfarfod, pan gynhelid yr arholiadau ysgrifenedig, a’r arholiadau llafar i’r plant lleiaf. Heblaw yr arholiadau hyn mewn gwnïo, yn yr Ysgrythur, traethodau, cyfieithu, arholiadau ar lyfrau a llenyddiaeth Gymraeg (cyfunid y llyfrau a astudiem yn yr Ysgol Sir â’r rhai hyn weithiau); byddai cystadlaethau y gallem eu gwneud gartref hefyd. Hyn i gyd yn ychwanegol at yr adrodd, y canu, y ddadl rhwng dau. Ni fyddwn i byth yn cystadlu ar y pethau cyhoeddus ond cystadlwn ar yr arholiadau, a byddwn yn ddigon digwilydd i gystadlu mewn arholiadau i rai hŷn na mi o lawer. Credaf fod testunau’r arholiadau hyn o safon uchel iawn, ac i Mr.\ Gilbert Williams yr oeddem i ddiolch am hynny ac am lwyddiant yr ŵyl.

Ni chofiaf o gwbl faint oedd fy oed yn cystadlu y tro cyntaf~— credaf mai oddeutu saith. Ni chofiaf ychwaith beth oedd yr arholiad, ond mae’n sicr mai arholiad llafar ar y maes llafur ydoedd. Ond cofiaf yn iawn mai grôt a gefais, a chofiaf imi redeg adref y filltir sydd rhwng Rhosgadfan a Rhostryfan â’m gwynt yn fy nwrn, a rhoi’r grôt ar y bwrdd i mam a dweud, ‘Dyna nhw i chi, digon i brynu torth a chnegwarth o furum.’ Yr oedd rhywun acw, fy Modryb Ann, mae’n debyg, a ddeuai bob noson cyn y Nadolig efo anrhegion inni. Chwarddodd pawb, gan ei fod yn gyfuniad mor anghywir. Tair ceiniog oedd pris torth go fechan y pryd hynny, ond anaml y prynem dorth siop. Ond digon tebyg mai’r hyn a gofiwn i oedd, y byddai mam yn fy anfon i i’r siop i nôl torth a burum, os digwyddai \p{55} fod yn brin o fara cyn y diwrnod yr arferai hi bobi arno, oblegid yr oedd diwrnod i bob dim y pryd hynny.

Dau beth yr edrychid ymlaen atynt ym mhrif gyfarfod y gylchwyl nos Nadolig fyddai’r araith bum munud ac anerchiadau’r beirdd. Rhoddid testun yr araith ymlaen llaw yn y rhaglen, ond er hynny ychydig a gystadlai. Byddai un cystadleuydd cyson bob blwyddyn, sef Evan Williams, y Gerlan. Am wn i mai ei gystadleuaeth ef oedd hi erbyn y diwedd. Dyma ddiwedd ei araith ar ‘Ffair Gaeaf’ un tro, ‘a dyna lle byddan nhw bora Sul yn chwys dyferyd yn llnau eu sgidiau’. Brawddeg gynhwysfawr y pryd hynny.

Âi nifer o’r beirdd ymlaen i’r llwyfan i adrodd penillion ar bynciau’r dydd yn y pentref. Y mwyaf parod ei ddawn oedd Henry O.\ Jones, Pant Golau (Carmel wedyn). Byddai ei anerchiad ef yn myned ymlaen o flwyddyn i flwyddyn ar yr un mesur, a’r un byrdwn. Gallai adrodd ei waith yn hollol fel y dylid adrodd penillion o’r math yna. Cofiaf ddau bennill, un am G.\ W.\ Jones, Prestatyn, y cyfeilydd, a wasanaethai bob blwyddyn yn yr ŵyl, a’r llall am David Williams, Tan ’Rallt, un o fechgyn disglair Rhostryfan, gwyddonydd a aeth allan i Ddeau Affrica, oherwydd ei iechyd, ac a fu’n athro yn un o golegau Johannesburg. Dyma’r unig ddau bennill a gofiaf o gyfres hir iawn:

\begin{verse}
	‘Griffith William Jones, chwi wyddoch,\\
	Mae efe fel un ohonoch,\\
	Bob Nadolig, daw fel hosan\\
	I Eisteddfod fawr Rhostryfan.

	Boi o’r Rhos sydd yn arholi\\
	Prif golegau Cape Coloni,\\
	Fe fu hwnnw’n hogyn bychan\\
	Yn Eisteddfod fawr Rhostryfan.’
\end{verse}

Pethau heb fod yn llawer o werth, meddwch chi, nage’n wir. Penillion fel hyn am bobl a adwaenem oedd rhwymyn y cyfeillgarwch a’r gymdeithas dda a fodolai yn y gymdogaeth, ac a roddai falchder inni oherwydd iddynt wneud rhywbeth. Yn y \p{56} fan yna y deuai’r gynulleidfa nesaf i fod yn rhan o’r hyn a ddigwyddai ar y llwyfan.

Pan oeddwn i’n fychan iawn agorwyd siop lyfrau yn Rhosgadfan, mewn adeilad pren, gan J.\ R.\ Williams, Aber Alaw, wedi hynny. Credaf na werthid dim ynddi ond y pethau arferol a werthir gyda llyfrau, pinau dur, \textit{rulers}, marblis, etc. Wedi i J.\ R.\ Williams briodi, a mynd i’w dŷ ei hun, daliodd y siop ymlaen, yn rhan o’i dŷ. Yn sicr, dyma’r fendith fwyaf a gafodd ardal erioed. Er nad oeddem ond pedair milltir go helaeth o Gaernarfon, costiai swllt inni fynd yno ôl a blaen efo brêc, ac yr oedd swllt yn llawer iawn y pryd hynny. Felly, yr oedd yn anodd iawn inni brynu’r llyfrau a ddeuai allan o’r wasg. Credaf fod yr arferiad i werthwr llyfrau fyned o gwmpas y chwareli newydd orffen. Ni chofiaf fi fy nhad yn prynu llyfrau yn y chwarel, ond yr oedd acw lawer o lyfrau yn y tŷ wedi eu prynu felly ar un adeg, un ohonynt oedd \textit{Taith y Pererin}, llyfr anferth ei faint, gydag ymylon aur i’r dalennau, a chlesbin i’w gau. Costiasai £3, ac mae’n sicr mai talu wrth y mis a wneid. Cofiaf y byddai J.\ R.\ Williams yn dyfod â’r cylchgronau i’r capel i bawb, pob cylchgrawn, y rhai enwadol a’r rhai cenedlaethol, gydag enw’r tŷ arnynt. Cofiaf fel y byddem yn rhuthro o’n seti ar y Sul cyntaf yn y mis, a stwffio at y ffenestr yn y lobi lle byddai’r cylchgronau, er mwyn cael rhedeg adref efo hwy, a chael eu darllen yn gyntaf. I blant heb chwarter digon i’w ddarllen, byddai blas neilltuol ar \textit{Drysorfa’r Plant}, \textit{Cymru’r Plant}, \textit{Y Cymru Coch}, \textit{Yr Ymwelydd Misol}, etc. Ar ddiwedd y flwyddyn y talem y bil, a byddai mam yn bygwth rhoi gorau i’r cylchgronau i gyd y flwyddyn wedyn, am y byddai yn gymaint i’w dalu ar ddiwedd blwyddyn. Ond ni roes ei bygwth erioed mewn grym. Cai ormod blas arnynt, a buasai’n darllen llawer mwy ohonynt petaent i’w cael. Cofiaf yrŵan y fath hyfrydwch a gaem wrth ddarllen ‘Y ddau hogyn rheiny’ gan Winnie Parry yng \textit{Nghymru’r Plant} a storïau Fanny Edwards.

Yr oedd nofelau Daniel Owen gennym wrth gwrs, ond allan ar fenthyg y byddent gan amlaf, ac yn mynd ar goll. ‘Y fun o Eithinfynydd’ hefyd. Cofiaf imi ddarllen y nofel honno pan oeddwn tua thair-ar-ddeg oed, neidio dros y farddoniaeth, a mwynhau fy nagrau dros y gweddill. Nofelau Gwyneth \p{57} Vaughan, hefyd, ond ni chawn lawer o flas arnynt hwy. Hanes Owen Owens, Cors y Wlad, a rhyw nofel iasoer iawn o’r enw \textit{Habaccuc Crabb}. Credaf mai cyfieithiad oedd hon. Ac wrth gwrs, \textit{Caban F’ewyrth Twm}. Yr oedd acw lawer iawn o ôl-rifynnau o \textit{Drysorfa’r Plant} wedi eu rhwymo, a chaem lawer iawn o bleser wrth eu darllen. Yr oedd gennyf fi biti dros y plant, nid y rhai a ddarllenai’r rhifynnau hynny pan ddeuent allan, ond y rhai yr oedd eu hanes ynddynt. Yr oedd rhywbeth yn drist iawn i mi ym mhlant y saith degau ffordd yna. Y llyfr barddoniaeth mwyaf poblogaidd yn ein tŷ ni oedd gwaith Eben Fardd, casgliad Hywel Tudur. Credaf fod mam wedi prynu’r copi gan un o’r gwerthwyr teithiol, a gallaf ddyfalu ei bod wedi ei werthfawrogi byth oddi ar hynny, oherwydd fod ei brynu wedi golygu cryn aberth iddi. Darllenodd ef lawer gwaith, a thrysorodd lawer ohono ar ei chof, a chlywem ninnau ddarnau helaeth ohono yn ysbeidiol. Yr oedd Eben Fardd yn fwy poblogaidd yn fy nghartref na Cheiriog, yr hyn sy’n rhyfedd iawn. Un rheswm heblaw’r uchod, mi gredaf, ydoedd am nad oedd gweithiau Ceiriog yn gryno efo’i gilydd, eithr yn rhannau. Mae pethau rhyfedd iawn yn gwneud i rywun hoffi llyfr neu beidio. Y llyfr y caem stôr o wybodaeth ohono oedd \textit{Cymru Fu}. Yr oedd rhywbeth yn awyrgylch y llyfr hwnnw a’i gwnâi’n wahanol i bob llyfr arall.

Hoffwn gyfeirio hefyd at ddiwylliant y caban yn y chwarel. Byddai yno drafod pynciau crefyddol (a chyfarfodydd gweddïo yn ystod Diwygiad 1904–5) a gwleidyddol; byddai yno bractis côr, a phawb yn cymryd diddordeb ynddo. Weithiau deuid â phiano i’r chwarel at y practis. Yng nghyfnod bore fy nhad yn chwarel y Cilgwyn, byddai rhywun yn darllen \textit{Y Faner Fawr} a’r \textit{Faner Fach} bob awr ginio, o’r ddalen gyntaf hyd yr olaf, oherwydd na fedrai rhai o’r chwarelwyr ddarllen yn y 60au a’r 70au. Cai llyfrwerthwyr teithiol bob derbyniad yn y chwareli, prynai’r chwarelwyr lyfrau a thalu wrth y mis. Nid yw diwylliant o’r math yma yn bod yn y chwareli heddiw.

Nid oes gennyf atgofion hapus am fy addysg gynnar, ar wahân i’r chwarae efo’r plant a’r crwydro yn yr awr ginio. I Rostryfan yr awn i i’r ysgol ac yr oedd y ffordd yn rhy bell i fynd adref i ginio. Aem â’n brechdanau gyda ni a’u bwyta ar \p{58} frys: os byddai’r tywydd yn braf aem allan i grwydro. Cofiaf o hyd am y ddaear yn deffro yn y gwanwyn, y cynhesrwydd yn codi o’r ddaear gyda sŵn pan aem i gasglu briallu hyd ochrau’r nentydd yn ein bratiau ar ôl diosg cotiau’r gaeaf.

Ni allaf gofio fawr am fy nyddiau cyntaf yn yr ysgol, dim ond ein bod yn cyfrif myclis ar wifren. Nid adroddid storïau wrthym am Gymru nac unrhyw wlad arall. Ar wahân i roi hapusrwydd inni ar y pryd, fe fyddai’r chwedlau yn ein cof weddill ein dyddiau.

Ni chofiaf o gwbl imi gael gwersi diddorol yn yr ysgol ychwaith. Nid rhaid imi ddweud wrth neb o’m cyfnod mai dysgu rhes o ddigwyddiadau a dyddiadau oedd dysgu hanes, ac mai dysgu enwau penrhynoedd, mynyddoedd, baeau, etc., oedd dysgu daearyddiaeth. Llafar ganem y rhai hyn fel corws, y dôn yn ei ffurfio ei hun wrth inni fynd ymlaen. Ni wnâi’r llyfrau a gaem i ddysgu daearyddiaeth ddim byd ond gofyn cwestiynau a rhoi’r atebion, a ninnau’n dysgu’r atebion fel parotiaid. Dyma un a gofiaf, ‘What are the products of the Ganges basin?~— Sugar, cotton, indigo, rice, wheat, opium, tobacco, hemp.’ Dysgu’r atebion ar gof y byddem, ac ni roddid unrhyw syniad inni beth oedd cefndir bywyd y trigolion na sut y tyfid y pethau hyn. Cofiaf ryw lyfrau darllen a fyddai gennym a’u hamcan yn ddeublyg, sef dysgu inni ddarllen Saesneg, a dysgu inni am natur. Sgyrsiau am natur rhwng tad a’i blant oedd y llyfr, a’r dywediad pwysicaf a gofiaf ynddo oedd, ‘said Fred’. Yr oedd y pethau a ddywedai’r Fred hwn am natur yn gwneud imi ei gasáu, ac i’m dychymyg i, y pryd hwnnw hyd yn oed, yr oedd y bobl yn bwysicach na dim a ddywedent. Gallaswn lofruddio’r Fred hwn a’i dad gyda phleser.

Y pwnc y rhoddid mwyaf o sylw iddo yn yr ysgol fyddai rhifyddiaeth, neu ‘syms’ fel y galwem ef. Y peth cyntaf yn y bore, yn ein sefyll, fyddai rhifyddiaeth yn y pen (mental arithmetic) a’r cyflymaf a chywiraf ei feddwl yn pasio i fyny yn nes i ben y cylch. Yna aem i’n desgiau a chael rhifyddiaeth a gweithio syms ar ein llechi, yn ddiweddarach, mewn copïau. Felly bob dydd, hyd onid oeddem wedi gwneud digon o rifyddiaeth cyn gadael yr ysgol elfennol, ar gyfer arholiad Gadael Ysgol y Bwrdd Canol, ag eithrio dwy adran fechan. Byddwn \p{59} yn hoffi’r pwnc hwn, yn enwedig os caem broblem i’w datrys, heb gyfarwyddyd sut i fynd ati. Caem eistedd yn y wers wnïo, ac i sgrifennu traethodau hefyd; am y gweddill o’r gwersi, sefyll bob amser, a slaes efo chansen ar draws ein traed, os deuem dros y llinell sialc. Y wers y caem fwyaf o lonyddwch a heddwch ynddi fyddai gwnïo.

Ni chofiaf yn iawn beth oedd cyfrwng ein haddysg~— credaf mai hanner yn hanner o Gymraeg a Saesneg. Byddai’n anobeithiol i neb allu dysgu dim inni yn Saesneg yn gyfangwbl, gan na ddeallem ddim o’r iaith honno. Cofiaf i’r prifathro geisio am un wythnos ein rhwystro rhag siarad Cymraeg, drwy ein curo os gwnaem hynny. Ond dim ond am wythnos y parhaodd hynny. Mae’n debyg iddo weld ei bod yn anobeithiol ein rhwystro. Fe ddysgid y Gymraeg inni fel pwnc, gramadeg a chyfieithu yn unig, allan o ryw lyfr coch. Byddem yn cydadrodd gyda’n gilydd, ‘Canaf, ceni; cân’, etc. Pan arholid ni yn y pethau hyn ar bennau ein hunain, ni fedrwn i byth ddweud, ‘Canaf, ceni, cân’, yn gywir. Ond medrwn eu defnyddio yn gywir iawn mewn brawddegau, diolch i’m haddysg yn yr ysgol Sul. Ni ddysgem farddoniaeth Gymraeg fyth, ag eithrio dau ddarn y cofiaf eu dysgu yn ysgol y babanod, sef ‘Wrth ddychwel tuag adref’ ac ‘Aros mae’r mynyddau mawr’. Dysgem beth barddoniaeth Saesneg, Shakespeare gan mwyaf. Fel yn y Gymraeg, gramadeg Saesneg a bwyid i’n pennau. Ie, ‘pwyo’ yw’r gair, oblegid wrth ddysgu dadelfennu brawddeg a dosbarthu gwaith geiriau mewn brawddeg (‘analeisio’ a ‘pharsio’, fel y galwem hwynt) dysgu fel parot y byddem, cael enghreifftiau wedi eu paratoi, ac yna dweud y rheiny a’r dadelfennu, etc., ar ôl yr athro lawer gwaith.

Caem ein curo am bob dim, am fod yn hwyr, am fethu ateb, am siarad ac am bob drygioni. Daeth rhyw chwiw wirion i’r ysgolion o ddal eich pin dur mewn ffordd neilltuol i ysgrifennu, drwy ddal eich bysedd allan i gyd yn wastad ar y pin. Llyncodd y prifathro y chwiw, a deuai o gwmpas gyda chansen. Os gwelai figwrn i fyny, i lawr â’r gansen yn galed ar y migwrn, a hynny yn y gaeaf pan fyddai’r grepach ar ein dwylo. Fy mhechod parotaf i oedd siarad yn y gwersi anniddorol. Os na byddai diddordeb yn y wers, yna creai geneth arall a minnau \p{60} ein diddordeb ein hunain drwy wau stori yn ddistaw efo’n gilydd. Stori am anifeiliaid fyddai’r stori hon, a’r prif gymeriad ynddi, o bob dim, fyddai dafad fawr ddylach na’r cyffredin. Âi’r stori ymlaen o ddiwrnod i ddiwrnod, a thyfodd yn saga fawr. Stori ddigrif oedd, ac felly y caem ein dal, pan ddoem i’r troeon digrif yn y stori. ’Dwn i ddim ba sawl slap a gefais i a’m cyfeilles ar gorn y ddafad honno.

Anaml iawn y deuai dim i amrywio ar undonedd bywyd yr ysgol. Caem lawenydd mawr pan ddoi Mr.\ Hughes, y Post, Rhostryfan, i rannu orennau inni cyn y Nadolig. Cofiaf unwaith i ddyn ddyfod i’r ysgol efo arth ac i daflu ei lais. Gwnaed llwyfan bach iddo yng nghornel yr ystafell fawr. Ni chofiaf fawr am y perfformiad, ac y mae’n rhaid na fwynheais ddim arno. Aethai’r stori ar led y gallasai’r arth ein bwyta, a chofiaf na theimlais yn ddiogel nes imi gyrraedd adref y noson honno.

Dro arall y tynnwyd y partisiynau i lawr oedd i gael araith ymadawol y plismon plant. Daethai ei dymor i ben, a chafodd yntau annerch yr holl ysgol. Wedi iddo gyrraedd ei berorasiwn gofynnodd yn rheithegol, ‘A oes yma unrhyw blentyn a fedar ddweud mod i wedi gwneud cam â fo yn ystod yr amser y bûm i’n treio eich cael i’r ysgol?’ Ar hynny dyna law yn saethu i fyny o ganol y dyrfa plant. Llaw Griffith Jones, a alwem yn ‘gwas bach’, bachgen bach heb fod yn gryf ei iechyd. Yn hollol hunanfeddiannol, gofynnodd Eos Beuno, ‘Wel, Griffith Jones, ’y machgen i, pa gam wnes i â chi erioed?’ ‘Dim byd,’ ebe G.\ Jones, ‘dyn ffeind iawn gwelis i chi bob amser.’ Ond ni chafodd Eos Beuno afael ar ei berorasiwn wedyn.

Byddai’n dda gennyf bob amser weld prynhawn yn dyfod i’w ddiwedd. Ar ddiwrnod glawog cyrhaeddem adref yn wlyb diferyd, ond byddai dillad sych yn y popty bach wrth ochr y tân yn ein disgwyl, a thamaid cynnes i’w fwyta. Yn y gaeaf byddai adeg swper chwarel mor agos i’r amser y deuem o’r ysgol, fel na byddai amser inni gael te, dim ond powlied o botes. Yna, wedi clirio’r bwrdd ar ôl bwyd byddai pawb â’i ben yn ei lyfr cyn nesed i’r lamp ag y byddai modd. Llyfrau Cymraeg fyddai’r rhai hynny bob amser, ac ynddynt hwy y caem ddiddordeb, nid yn y llyfrau ysgol.

\p{61} Dylwn ychwanegu hyn am fy addysg:

Daeth y diweddar Mr.\ Huw J.\ Huws, a fu’n drefnydd athrawon Cymraeg ysgolion Caerdydd am flynyddoedd lawer, yn athro i Rostryfan pan oeddwn i yn y pedwerydd safon, ac oherwydd i’r athro hynaf ymfudo i America y flwyddyn ddilynol, gwnaed Mr.\ Huws yn athro hynaf, a bu gyda ni yn y pumed, chweched a’r seithfed safon. Yr oedd yn athro gweithgar iawn, ac yr oeddwn wedi cyrraedd oed erbyn hynny i allu cymryd mwy o ddiddordeb mewn pethau a oedd yn anniddorol imi gynt. Deuthum i hoffi’r gwersi hanes, cofiaf y byddai’n rhoi un wers yr wythnos inni ar hanes datblygiad y Senedd. Daethom i wybod rhywbeth am Shakespeare hefyd. Mae’n wir mai darnau adrodd oedd y darnau, ond byddai ef yn egluro’r cysylltiadau inni, fel y deuem i wybod rhywbeth am y dramâu eu hunain.

Ar ôl i Mr.\ Huws fyned i Gaerdydd, daeth Mr.\ David Thomas (Bangor yn awr) yn athro i Rostryfan, a bu gwahaniaeth mawr yn y Gymraeg. Ymadawswn i â’r ysgol erbyn hyn, ond deuai fy mrodyr adref ac adrodd cywyddau Gwilym Hiraethog a darnau barddonol eraill.

Ond yr oedd gennym ddiwylliant arall, a chystal imi egluro yn y fan yma mai ystyr y gair ‘gennym’ yw fy ffrindiau yn ogystal â’m brodyr. Caem lawer iawn o fwynhad ar y mynydd, yn yr haf. ‘Y Mynydd Grug’ y galwem ni Foel Smatho, a rhan o’n gwaith yn yr haf fyddai mynd i’r mynydd i dynnu grug i’w roi o dan y das wair. Wedi inni ei dynnu, byddai’n rhaid ei gael i lawr i’r gadlas trwy wahanol foddion, weithiau mewn trol, a weithiau fe’i cerid ar y cefn mewn rhaff. Byddai un hen wraig yn gwneud hyn am dâl, ei dynnu a’i gario. Y grug hwn fyddai sylfaen y das, a phan ddechreuid torri’r das i’r gwartheg yn y gaeaf, cariem y grug gwywedig i’r cwt grug, a’i gario oddi yno fesul tipyn yn ffagl i ddechrau tân yn y bore. Rhan o waith fy mrodyr cyn mynd i’r ysgol yn y bore fyddai rhoi’r grug mewn bocs a dyfod ag ef i’r tŷ. Gwaith un arall fyddai llnau’r cwt ieir, a’m gwaith i fyddai hwylio brecwast. Ond hoffem grwydro’r mynydd er ei fwyn ei hun, ac nid rhyw hoffter ffug yr hoffa rhai pobl farddonllyd sôn amdano oedd hyn, eithr hoffter a etifeddasom drwy genedlaethau o hynafiaid \p{62} a dreuliasai eu bywyd ar fryniau Llŷn, Eifionydd ac Arfon. Pan fyddai ar blant Rhostryfan eisiau rhoi blas enwau arnom, ‘Merlod mynydd’ fyddai un o’r blas enwau hynny, ac fel ‘hen blant y mynydd yna’ y cyfeirid atom gan blant Rhostryfan. Ni byddai ein hawydd ni byth yn fawr am fynd i’r dref. Mae’n wir y dyheuem am fynd ar ddyddiau gŵyl, ond blinem ar ei phalmentydd caled a sŵn carnau ceffylau ei lorïau glo. Ac ni allaf feddwl am blentyn a faged fel y ni, yn medru ‘torri cyt’ mewn gwisg ginio mewn gwledd yn Llundain byth.

Gwir hyfrydwch inni oedd mynd i’r mynydd i droi ein traed fel y mynnem ar ddydd o haf. Darganfod am y tro cyntaf y llysieuyn hwnnw, ‘Corn carw’, a thynnu ei gordeddiadau cyndyn oddi am fonau’r grug, gan obeithio na thorrai cyn inni gael llathenni ohono. Yna hel gruglus, y llus bychain, chwerw eu blas, a dyfai yng nghanol y grug. Cymerai amser hir i gael digon i wneud teisen blat ohonynt, ond byddai’r deisen honno yn llawer gwell na theisen lus.

Ar ddiwrnod tawel, sŵn y trên yn mynd i mewn i’r bont a dyfod allan yn y pen arall yn Sir Fôn. Byddai’r bechgyn yn chwilio am nythod cornchwiglod ac yn pysgota yn y ffrydiau, ac ni chlywais i gystal blas ar frithyll byth wedyn ag ar y brithyll hynny a ddaliai fy mrodyr yn afon bach Pen Bryn. Ffrïai mam hwy mewn menyn. Trwy ganol y mynydd-dir hwn rhedai lôn gul a elwid yn Lôn Wen, oherwydd y garreg wen a oedd yn ei phridd.

Yn is i lawr, ac yn nes i’r Bont Newydd, rhyw hanner y ffordd rhwng Rhostryfan a rhan isaf y Waun-fawr, yr oedd darn o dir a elwid yn ‘Bicall’. Ni wn ystyr y gair, ond clywais Mr.\ Gilbert Williams yn awgrymu mai’r ‘Bicyll’ oedd y ffurf wreiddiol. Yr oedd yno ddigon o goed cyll a choed mwyar duon, a dyma ein cyrchfan ni yn nechrau Medi. Os byddai’r ysgol heb agor byddem yn cychwyn ar doriad y dydd i hel mwyar duon i’r Bicall, gan obeithio mai ni fyddai’r cyntaf yno, ac y caem helfa fras wedi i’r coed gael llonydd dros y Sul. Gan y byddai llawer o’r un feddwl, ni byddai’r helfa mor fras, er y caem ddigonedd. Un peth a wnaem cyn cyrraedd adref efo’r mwyar duon fyddai gorwedd ar dop un cae a ddringem, cae hollol syth a elwid yn ‘Cae Allt’, a rowlio ar ein hochrau i \p{63} lawr i’w waelod. Yr oedd gennym ddigon o ynni i ddringo i’w ben eilwaith. Yn anffortunus weithiau, fe rowliai’r fasged fwyar duon hefyd.

Anaml yr aem i gyfeiriad y chwarel, o’r hyn lleiaf y ni, genod. Byddai arnaf fi ofn edrych i waelod twll y chwarel. Ond yno yn y domen rwbel y darganfuom y rhedyn hwnnw a elwir yn ‘rhedyn mynydd’ neu ‘redyn chwarel’~— ‘parsley fern’ yn Saesneg. Dotiem arno, a cheisiasom ei dyfu gartref, ond ni welais neb yn llwyddo i’w dyfu. Y llechen las oedd ei gysgod a’i nodd.

Yr uchod a’n bywyd o gwmpas y capel a’r ysgol oedd yn ein bywyd. Ni chrwydrem lawer oddi wrthynt. Caem fyned weithiau, ond anaml iawn, i’r dref ar brynhawn Sadwrn. Byddai plant y pentref i gyd yn cael mynd i’r dref, un ai ar ddydd Iau Dyrchafael neu ar Lun y Sulgwyn, llai ar y cyntaf. Yr oeddem ni yn rhan o’r lleiafrif, gan fod fy nhad a weithiai yn y Cilgwyn yn perthyn i Glwb Pisgah, a mwyafrif y rhieni a weithiai yn un o’r ddwy chwarel gyfagos, yn perthyn i Glwb Capel Wesla. Byddai’r cyntaf yn ‘cerdded’, h.y.\ cerdded mewn gorymdaith drwy’r dref ar ddydd Iau Dyrchafael, a’r olaf ar ddydd Llun Sulgwyn. Cymdeithasau dyngarol oedd y rhai hyn y cyfrennid iddynt ar gyfer salwch, cyn dyfod yr Yswiriant Iechyd. Byddem ni’n siomedig iawn mai ar ddydd Iau Dyrchafael y cerddai clwb fy nhad, gan fod mwy o hwyl a riolti yn y dref ar y Llungwyn. Cofiaf imi gael mynd unwaith ar y Llungwyn, drwy garedigrwydd pobl Tŷ Hen, y tyddyn nesaf, a oedd yn berchenogion car bychan dwy olwyn a merlen. Yr oeddynt newydd gael rhwber am yr olwynion a chloch am wddf y ferlen, a’r boddhad mwyaf a gefais y diwrnod hwnnw oedd clywed y ferlen yn tuthio, a minnau fel ledi yn y tu ôl. I wneud iawn am ein siom o beidio â myned i’r dref y dydd hwn, âi mam â ni am dro weithiau. Cofiaf unwaith inni gael y tro amheuthun o fynd gyda hi i hel danadl poethion i’r moch. Daeth ddannodd loerig arnaf fi, a bu’n rhaid imi droi’n ôl. Wrth ffrwcsio gyda’r goriad yn y drws, torrais y clo, a gorweddais â’m boch ar lawr oer y tŷ llaeth i dorri’r boen. Daeth nhad adref o rywle ddiwedd y prynhawn a berwodd wlydd dom a dal yr anger o dan fy wyneb. Cysgais y cwsg melysaf a gefais erioed.
